[坡奴]新加坡航空空姐猝死 生前表示不適 員工炮轟公司懲罰請病假員工

新加坡航空一名空中服務員於上周二（1月31日）在美國三藩市酒店猝死，《海峽時報》引述一名同事指，肇事空中服務員在兩日前指感到不適。事件惹來其他空中服務員回應，斥責航空公司的評核制度，指請病假會影響晉升機會，直指公司制度的設計不欲員工請假。
新加坡航空回應否應指控。數名不願具名的新航空服人員向《海峽時報》透露公司的請假制度。新加坡人力部（The Ministry of Manpower）指，已聯絡工會調查事件。
新加坡航空（SIA）一名38歲資深空中服務員Vanessa Yeap，於美國時間上周二（1月31日）被發現倒卧於美國三藩市酒店。死者原定於由三藩市飛往新加坡，途中於香港轉機，不過，在起行前於大堂集合時未有現身，其後同事發現她已身亡。

有不願意透露姓名的同事向《海峽時報》透露，當Vanessa Yeap抵達三藩市，即約回航前兩日，已表示感到不適，而該名消息人士並非與死者乘同一班回程航機。事件仍在調查中，目前尚未有死因報告，未知她因何事，或是否患隱性疾病致死。

事件發生後，惹來新加坡航空職員討論，斥責公司的評核制度。 自稱為新加坡航空飛行人員的Philip Lim在Facebook上指，飛行人員會為免影響晉升機會，多避免請病假，而在一年內沒有請病假的員工更可獲得獎勵。不過，新加坡航空否認此說法。

八年來從未請病假

當地免費報章《The New Paper》亦指，有自稱該航空公司員工讀者去信，對Philip Lim的說法表示認同。該報章引述公司員工指，申請病假影響升職評核外，還會影響續約。一名員工透露在過去八年，為免影響紀錄，所以從未曾申請普通病假，「（制度）防止員工濫用病假，但對於真正患病的人，則是另一回事。」

數名不願具名的新航空服人員向《海峽時報》指，對公司積分制度感到不滿。報道指，每名員工一年有10分，每當因小病，如傷風、咳嗽等而申請病假，就會被扣分，累積至12天病假，所有積分扣除。員工指積分會影響員工的年度表現評估，佔約5%的比重。

有員工指：「整個制度是存有缺陷。為何要讓它（病假數目）成為其一個評核因素？......到頭來，只是在懲罰真正生病的人。」
新加坡勞工處：僱主不可因累積病假而懲罰員工

新加坡航空拒絕透露其評核準則，公司發言人容禮迪（Nicholas Ionides）說：「雖然航空服務人員的出勤率是評核表現的其中一部分，不過，我們強調，員工的表現經多個種因素衡量的。」

該航空公司飛行職員一年有28日的有薪病假，以及6個月有薪住院病假。新加坡人力部指在僱傭法下，病假是員工的「基本保障」，僱主不可因累積病假而懲罰員工。人力部已經在上周和新航公工會以及管理層展開接洽。

人事顧問……………………？

坡姐好正架

香港勞工處都迫人跑數
入左醫院都要跑